1. Szolgálati idő elismerése:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Jogviszony típusok (1998 után) | Biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony időtartama, ha járulékfizetés megtörtént (Tny. 37.§)
Jogviszony típusok (1997.12.31. előtt) | Az 1997.12.31-én hatályos jogszabályok szerinti biztosítással járó jogviszony időtartama
Megállapodás alapján szerzett idő | Nyugdíjmegállapító szervvel kötött megállapodás alapján fizetett nyugdíjjárulék időtartama
Megállapodás célja |

Szolgálati idő és nyugdíjalapot képező jövedelem szerzése (biztosítási jogviszony hiányában/szünetelésekor)
Felsőoktatási tanulmányok (1997.12.31. után)
Hiányzó max. 5 év szolgálati idő szerzése (20/15 évhez)
1998. év, GYES-szel egyező otthoni gondozás ideje

Járulékfizetés feltétele | Elismerés feltétele a járulékfizetés teljesítése
Járulékfizetés nélküli elismerés | Külön jogszabályban meghatározott időszakok, jogviszonyok (pl. egyes pénzellátások)
Szolgálati idő típusai |

Biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony
Nyugdíjjárulék-köteles pénzellátás
Megállapodás alapján teljesített járulékfizetés
Jogszabály által elismert, biztosítással nem járó időszak

Jogosultság feltétele | Meghatározott tartamú szolgálati idő szükséges az ellátáshoz
Nyugdíj összegének számítása | Szolgálati idő hossza befolyásolja a nyugdíj összegét (mértékszabály)

2. Szabályok összefoglalása

Feltétel | Következmény
Biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony + járulékfizetés | Szolgálati időként elismerhető
Megállapodás alapján fizetett nyugdíjjárulék | Szolgálati időként elismerhető
Jogszabályban meghatározott, járulékfizetés nélküli időszak | Szolgálati időként elismerhető
Járulékfizetés hiánya, nem jogszabályi kivétel | Nem elismerhető szolgálati időként

3. Képlet (általános):

Összes szolgálati idő = biztosítási jogviszonyban töltött idő + megállapodás alapján szerzett idő + jogszabályban elismert időszakok

4. Korlátok, kivételek

Hiányzó szolgálati idő pótlása megállapodással: max. 5 év
Jogszabályban meghatározott kivételek: pl. egyes pénzellátások, speciális időszakok

Gyors összefoglaló (munkához)

Elsődleges forrás: TB + egészségbiztosítási nyilvántartás
1998 előtt / után külön vizsgálat
Jogviszony megnevezés, időszak, járulékfizetés megléte döntő
Megállapodás alapján max. 5 év pótolható
Dokumentumtípus számít
1958-tól többféle nyilvántartó lap
Megjegyzés rovat is releváns

2. Szolgálati idő elismerése (nyilvántartás, dokumentumok):

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Elsődleges adatforrás | Társadalombiztosítási és egészségbiztosítási nyilvántartások
Időszak vizsgálata | 1998.01.01. előtt vagy 1997.12.31. után fennálló jogviszony szerint külön vizsgálandó
Felhasználható adatok | Kereset, jövedelem nyilvántartások, igazolások megjegyzés rovata
Bejegyzett adat jelentősége | Lehet: szolgálati időként elismerendő (pl. ellátás folyósítási idő), vagy figyelmen kívül hagyandó (pl. díjazás nélküli idő)
Dokumentumtípus jelentősége | Szolgálati idő elismeréséhez szükséges adatot tartalmazó dokumentum típusa meghatározó

2.1. Nyilvántartó lapok, dokumentumtípusok (1958-tól):

Munkaviszony Nyilvántartó Lap (MUNYD)
Társadalombiztosítási Nyilvántartó Lap
Társadalombiztosítási Egyéni Nyilvántartó Lap (TENYT)
Társadalombiztosítási Egyéni Nyilvántartó Lap (egyes ellátásra jogosultakról)
Mezőgazdasági termelőszövetkezeti tagnyilvántartó lap
Mikrofiche okmányok (munkaviszony-nyilvántartó lapról rögzített okmányok)
Járulékelszámolási Lap (JEL) – társas vállalkozás biztosított főfoglalkozású tagja (1991.01.01-1996.12.31.)
Járulékelszámolási Nyilvántartó Lap (JENYI)
Munkabér-jövedelem Igazolás (MBJI, 1988.01.01-1992.02.29.)
Mezőgazdasági szövetkezeti tagok keresetigazolása (MBKI, 1988.01.01-1992.02.29.)
Betegségi és anyasági ellátás számfejtési lap (BEO)
Általános Okmányrögzítő alkalmazásban papír alapú okmányról rögzített okmány (ALT ALFAÁ-s okmány)
Okmányrögzítő Alkalmazásban rögzített járulék folyószámla iratanyag (JAFOI ALFA-s, JAFOZ2 ALFA-s okmány)
Megállapodásos nyilvántartó lap (MEGÁLL okmány)
PTMNYE szolgálati Tábla Kivonat
Nyugdíj és Egészségbiztosítási Egyéni Nyilvántartó Lap (NYEENYI, 1997. évre)
Nyugdíjbiztosítási Egyéni Nyilvántartó Lap (NYENYI lap)
Biztosítási idő és Kereset/Jövedelem Igazolás (BIKE Lap)
NAV adatszolgáltatás (NAV okmány)

2.2. Elektronikus nyilvántartás, szkennelt okmányok:

1954.12.31. után születettek 1958.01.01-1996.12.31. közötti biztosítási időtartamú szkennelt okmányai: Szkennelt Okmányrögzítő Alkalmazás (SZKO ALFA)
KELEN rendszer: 1997.01.01-1999.12.31. közötti szkennelt NYEENYI/NYENYI okmányok, elektronikus másolat elérhető
Okmányok alfanumerikus formában ('Alfanumerikus' gomb), szkennelt kép is megtekinthető
Adatok átemelése ügyekbe: SZKO ALFA-s, ALT ALFA-s, JAFO-s, MEGÁLL okmányokról automatikus

Gyors összefoglaló (munkához)

Elsődleges forrás: TB, egészségbiztosítási nyilvántartás, dokumentumtípus
Időszak, jogviszony, dokumentum típusa döntő
Szkennelt, elektronikus okmányok: KELEN, SZKO ALFA, ALT ALFA, JAFO, MEGÁLL
Megjegyzés rovat, igazolások adatai is relevánsak
Adat átemelés automatikus a főbb okmánytípusokból

2.1. Nyilvántartási adatok értékelése (KELEN dosszié, okmányok):

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Dosszié, okmányok vizsgálata | Meg kell győződni, hogy az elektronikus dosszié és okmányok az ügyfélhez tartoznak-e
Automatikus okmánygyűjtés | KELEN rendszer automatikusan gyűjti az ügyfélhez tartozó okmányokat, előadónak kell ellenőrizni a hozzárendelést
Nem az ügyfélhez tartozó okmány | Dossziéból eltávolítandó, személyhez rendelés módosítandó, megjegyzés rovatban hivatkozni kell az azonosság kizáró tényre és ügyiratszámra
Dosszié lezárása | Rendszer automatikusan eltávolítja a nem az ügyfélhez rendelt, be nem helyezett okmányokat
Dossziéba helyezhető okmány | Csak az ügyfél személyéhez rendelt, természetes személyazonosító és biztosítási adatait tartalmazó okmány
Papíralapú okmányok | Az azonosságot természetes személyazonosító adatok, foglalkoztató neve/címe, foglalkoztatás ideje, mesterséges azonosítók, FEOR szám alapján kell vizsgálni
Azonosság megállapítása | Elsősorban természetes személyazonosítók (név, születési adatok, anyja neve), személyi szám (1996-ig), TAJ (1997-től) alapján
Mesterséges azonosító eltérés | Ha természetes személyazonosítók és foglalkoztatási adatok egyeznek, azonosság vélelmezhető
Nem azonosítható okmány | "Nem azonosítható" jelzéssel, ügyiratszámmal ellátva visszaküldendő a nyilvántartási szakterületnek

Dossziéba csak az ügyfélhez rendelt, hitelesen azonosított okmány helyezhető
Nem az ügyfélhez tartozó okmányt a dossziéból el kell távolítani, hozzárendelést módosítani
Az azonosság vizsgálata elsődlegesen természetes személyazonosítók alapján
Nem azonosítható papíralapú okmány: "nem azonosítható" jelzés, ügyiratszám, visszaküldés
KELEN dossziéval, TAJ problémákkal kapcsolatos részletek: 2. sz. melléklet

2.2. Hiányos személyadatú nyilvántartások azonosítása:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Keresési felületek | KELEN Dossziékezelés modul: Szkennelt keresés (azonosítók alapján), Alfanumerikus keresés (El.biz.azon, TAJ alapján)
Elektronikus bizonylat azonosítóval rendelkező okmányok | SZKO ALFA-s, ALT ALFA-s, JAFO-s, MEGÁLL, NYENYI okmányok
Okmány dossziéhoz fűzése | Nyilvántartási terület a megtalált okmányt dossziéhoz fűzi, erről tájékoztatja a nyugdíj-elbírálási területet
Azonosítási eljárás szükségessége | Ha az ügyfél nem jelölte meg pontosan a foglalkoztatót/időpontot, vagy a szolgálati idő újabb évet jelentene, vagy további beszámítást kér
Azonosság vélelmezése | Ha az ügyfél a munkáltató nevét, időtartamot, munkakört, tevékenységet, foglalkoztató nevét/címét/időpontját közölni tudja
Objektív akadály (pl. árva, cselekvőképtelen) | Az azonosság kérdésében a revizor/felettes dönt
Azonosítható okmány | KELEN rendszerben a dossziéba helyezendő

Keresés: Szkennelt/Alfanumerikus felületen, azonosítók alapján
Az azonosítási eljárás minden hiányos adatnál kötelező
Azonosság vélelmezhető, ha az ügyfél részleges adatot tud közölni
Objektív akadály esetén revizor dönt
Az azonosítható okmányt a dossziéba kell helyezni

2.3. Munkaviszony létesítéséhez szükséges életkort el nem érő személyek szolgálati ideje:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Életkori feltétel | Munkavállaláshoz jogszabályban meghatározott életkor szükséges
Érvénytelen munkaszerződés | A szükséges életkornál fiatalabb személlyel kötött szerződés semmis, de a jogviszonyból eredő jogokat/kötelezettségeket érvényesnek kell tekinteni
Szolgálati idő elismerése | Az életkort el nem érő személy munkaviszonya szolgálati időként elismerhető, ha a nyilvántartásban szerepel vagy hitelt érdemlő módon bizonyított
Tanúnyilatkozat értékelése | Minden tényt, adatot, hatályos jogszabályt mérlegelni kell, döntés indokolását a határozatban rögzíteni

Életkori feltételek időszakok szerint:

Hatály | Életkori feltétel | További feltétel
1968.01.01. előtt | 14. betöltött életév | 12. életévét betöltött fiatalkorú iskolai szünetben könnyebb munkára alkalmazható
1968.01.01. - 1979.12.31. | 14. betöltött életév | Ált. iskola elvégzése vagy iskolalátogatás alól felmentés, vagy iskolai szünet
1980.01.01. - 1989.03.24. | 15. betöltött életév | Ált. iskola elvégzése vagy iskolalátogatás alól felmentés, vagy iskolai szünet
1989.03.25. - 1997.08.31. | 16. betöltött életév | 14. életévét betöltött tanuló: felnőttképzésben/tankötelezettség felmentéssel/iskolai szünetben
1997.09.01. - 1999.08.16. | 16. betöltött életév | 15. életévét betöltött tanuló: felnőttképzésben/iskolai szünetben/tankötelezettség felmentéssel
1999.08.17. - 2001.06.30. | 16. betöltött életév | 15. életévét betöltött tanuló: nappali képzésben, iskolai szünetben, törvényes képviselő hozzájárulásával
2001.07.01.- | 16. betöltött életév | 15. életévét betöltött tanuló: nappali képzésben, iskolai szünetben

Érvénytelen munkaszerződésből eredő jogviszony szolgálati időként elismerhető
Döntésnél minden releváns adatot, tanúnyilatkozatot, jogszabályt mérlegelni kell
Döntés indokolását a határozatban rögzíteni kell

2.4. Szolgálati idő elismerése társadalombiztosítási nyilvántartó lapról:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Nyilvántartó lapok eltérő vezetése | Jogviszony típusától függően eltérő felvezetés (pl. szövetkezeti tagság, alkalmi munka, bedolgozó, vállalkozó)
Ellenőrzés, javítás | Kifizetőhelyi ellenőrzés, javítások felvezetése kötelező; eltérés esetén az ellenőrzött adat az irányadó
Munkaidő vizsgálata | Teljes/részmunkaidő, heti munkaidő fele alatt csak a jegyzet rovatban feltüntetett napok számíthatók be
Alkalmi munkavégzés | Csak a -tól-ig vagy jegyzet rovatban feltüntetett napok számíthatók be; 1988.01.01-től 7 napnál rövidebb alkalmazás: pihenőnap, díjazás nélküli nap is beszámít
Bedolgozó biztosítotti minősége | Biztosítási bérhatár: 1968.06.01-től havi 250 Ft, 1980.01.01-től havi 500 Ft, 1989.01.01-től havi 1200 Ft; 1992.03.01-től minimálbér 60%-a
Passzív jogon folyósított ellátások | Biztosítás megszűnése utáni táppénz, GYED, TGYÁS, baleseti táppénz időtartama szolgálati időként beszámítandó
Speciális jogcímek | Javító-nevelő munka, kórházi ápolás, lakásépítés, hozzátartozó ápolása, külföldi munkavállalás, formális időtartamok
Külföldi időszakok | Járulékfizetés hiányában a teljes időszak figyelmen kívül hagyandó; részleges járulékfizetésnél csak a megjelölt időtartam nem számít
Formális időtartamok | Formális időszakok (pl. munkabér, táppénz, kórházi ápolás nélkül): első 30 nap kivételével figyelmen kívül kell hagyni
Formális szabadságvesztés, szigorított őrizet | Csak jogerős felmentő ítélet esetén számítható be szolgálati időként

Eltérő jogviszonyok: eltérő nyilvántartási szabályok, jegyzet rovat kiemelt jelentőségű
Munkaidő, alkalmi munka, bedolgozó: csak meghatározott feltételekkel számítható be
Külföldi időszak: járulékfizetés hiánya esetén nem számítható be
Formális időtartam: első 30 nap kivételével nem számítható be, kivéve felmentő ítélet
Speciális jogcímek: javító-nevelő munka, kórházi ápolás, lakásépítés, hozzátartozó ápolása, stb.

2.5. Szolgálati idő számítása bélyeglapról, pótbélyeglapról:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Bélyeglap, pótbélyeglap jelentősége | Mezőgazdasági dolgozók biztosítási idejét igazolja, adatok ALT ALFA-s okmányként elérhetők
Ledolgozott napok számítása | Bélyeglapon/pótbélyeglapon feltüntetett napok száma a ledolgozott napok száma
Szolgálati idő számítása | Ledolgozott napok számát 6-tal osztani, majd a hányadossal növelni; max. a jogviszony naptári napjainak száma lehet
Bélyeg színe | Nincs jelentősége
Hónap napjának bekarikázása | Napi lerovásnak minősül
KELEN alfanumerikus okmány | Elismerhető napok száma már számított, további számítás nem szükséges
Biztosítási igazolvány | Év mellett feltüntetett napokat 6-tal osztani, max. 365/366 nap lehet
Heti/havi lerovás | Heti: 7 nap, havi: adott hónap napjainak száma
Táppénzfolyósítás | Bélyeglapra bejegyzett táppénz időtartamát nem kell 6-tal osztani
Hiányos személyadat | Lerovás elfogadható, ha bizonyított a munkavégzés
Ipari és mezőgazdasági biztosítás | Összes nap nem lehet több az év naptári napjainál
Munkakönyv és nyilvántartás eltérése | Többletet a munkakönyvből be kell számolni, de a nyilvántartás adata az irányadó, ha több napot tartalmaz
Folyamatos szolgálati idő | Csak további bizonyítékok alapján ismerhető el, ha a munkakörből nem következik a folyamatosság
Bélyeglap vezetésének határideje | Természetes személy gazdaságában: 1975.12.31-ig, egyéb munkáltatónál: 1975.06.30-ig

Képlet:

Elismerhető szolgálati napok = Ledolgozott napok + (Ledolgozott napok / 6)

Feltétel: Összes nap ≤ jogviszony naptári napjainak száma (év: 365/366 nap)

Bélyeg színe nem számít
Heti/havi lerovás: 7 nap, illetve adott hónap napjainak száma
Táppénz időtartamát nem kell osztani
Hiányos adatnál bizonyítás szükséges
Ipari+mezőgazdasági biztosítás: összes nap max. naptári év napjainak száma
Munkakönyv többlet: beszámítandó, de a nagyobb érték az irányadó
Folyamatos szolgálati idő csak bizonyítékok alapján

3. Szolgálati idő elismerése munkakönyvből:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Munkakönyvi bejegyzés elfogadása | Szabályszerűen bejegyzett, a kiállítás napján is fennálló munkaviszonyt, ha hitelt érdemlő, bizonyítás nélkül el kell fogadni (kiv. bérhatárhoz kötött jogviszony)
Idényjellegű, alkalmi munka | Nem szakmunkás, nem havibéres, idényjellegű/alkalmi fizikai munka időtartama is elismerhető
Heti néhány napos munkavégzés | Ha csak a hét egyes napjain történt munkavégzés (pl. mozigépész, takarító), csak a tényleges munkanapok számíthatók be
Munkakönyv többlet | Ha a munkakönyvben hosszabb időtartam szerepel, mint a nyilvántartásban, a többletet a munkakönyvből be kell számolni
Ugyanígy, ha a biztosítottat hosszabb időre jelentették be
Javított bejegyzés | Csak akkor fogadható el, ha a javítás aláírással és bélyegzővel hitelesített
Személyi adat nélküli munkakönyv | Azonosítást a munkaviszonyok és nyilvántartási adatok alapján kell elvégezni
Nem azonosítható munkakönyvből adat nem fogadható el
Munkakönyv kezelése | Minden esetben szkennelni kell
Eredetit vissza kell küldeni az ügyfélnek vagy beküldőnek
Részbizonyíték szövetkezeti tagságra | Bejegyzés részbizonyítékként elfogadható mezőgazdasági szövetkezeti tagságra, ha 1979.07.12. után történt belépés
Munkanapok, közös munka napjai külön tisztázandók

Munkakönyv többlet: mindig be kell számolni

Javított bejegyzés: csak szabályszerű hitelesítéssel

Személyi adat nélküli munkakönyv: csak azonosítás után

Nem azonosítható munkakönyv: nem fogadható el

Szkennelés, visszaküldés minden esetben kötelező

Szövetkezeti tagság: 1979.07.12. után bejegyzés részbizonyíték

Munkanapok, közös munka napjai hiányában nem ismerhető el szolgálati idő

4. Szolgálati idő elismerése okiratból:

4.1. Egykorú okirat

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Egykorú okirat fogalma | Jogviszony keletkezésekor, fennállása alatt vagy megszűnésekor kiállított okirat
Felhasználás feltétele | Biztosítási kötelezettség, szolgálati idő tartama, 1997.12.31. utáni időre nyugdíjjárulék, 2020.06.30. utáni időre tb-járulék levonás/megtörténtének ténye egyértelműen megállapítható legyen
Hitelesség vizsgálata | Kétség esetén nyugellátási szakterület jogosult munkatársa dönt
Tipikus egykorú okiratok | Havi fizetési jegyzék
Fizetésemelésről szóló értesítés
Besorolásról szóló értesítés
Adó-adatlap, jövedelemigazolás
Foglalkoztató által kiállított igazolás (jogviszony kezdete/vége, levont járulék)
Másolat elfogadása | Bíróság, közjegyző vagy más hatóság által készített másolat, záradékkal ellátva
Egyéb esetben eredeti okirat szükséges
Hitelesítés | Minden oldal hitelesítve, két személy olvasható neve, szervezet bélyegzője
Igazolvány a biztosítási jogviszonyról | Ha hiteles, 1997.12.31. utáni időre is bizonyító erejű egykorú okmány

4.2. Közokirat

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Közokirat fogalma | Bíróság, közjegyző, hatóság vagy közigazgatási szerv ügykörén belül, meghatározott alakban kiállított papír vagy elektronikus okirat
Bizonyító erő | Intézkedést, határozatot, adatok, tények valóságát, nyilatkozat megtételét, idejét, módját bizonyítja
Levéltár által készített okirat is közokirat
Közokirat másolata | Az eredetivel azonos bizonyító erejű, ha jogosult szerv vagy ellenőrzése mellett készült, vagy elektronikus ügyintézési szabályok szerint
Nem közokirat másolata | Közokiratba foglalt másolat csak a tartalom egyezőségét bizonyítja
Bizonyítás közokirat ellen | Lehetséges, kivéve, ha törvény kizárja/korlátozza; bizonyítás terheli, aki a valódiságot kétségbe vonja

4.3. Magánokirat

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Teljes bizonyító erejű magánokirat | Kiállító saját kezűleg írta és aláírta
Két tanú aláírásával igazolja
Bíróság/közjegyző hitelesítette
Hitelesség vizsgálata | Kétség esetén kiegészítő vizsgálat szükséges a tényállás tisztázására
Jelentőség | Főleg, ha a nyilatkozó nem tud személyesen megjelenni (pl. külföldön él, egészségi ok)
Elfogadás feltétele | Foglalkozás jellegéből a biztosítási kötelezettség ténye, tartama, 1997.12.31. utáni időre nyugdíjjárulék levonás ténye megállapítható
Bizonyító erő szabályai | Bírósági eljárás szabályai (2016. évi CXXX. törvény 323-327.§)

Egykorú okirat: csak hiteles, jogviszonyhoz kötött, minden oldal hitelesítve

Közokirat: bíróság, közjegyző, hatóság, levéltár által kiállított

Közokirat másolata: csak akkor bizonyító erejű, ha jogosult szerv vagy ellenőrzése mellett készült

Magánokirat: teljes bizonyító erejű, ha saját kézzel írt/aláírt, két tanú vagy bíróság/közjegyző hitelesítette

Kétség esetén kiegészítő vizsgálat szükséges

Bizonyító erő: bírósági eljárás szabályai szerint

5. Szolgálati idő elismerése munkáltató vagy jogutódja által kiállított igazolás alapján:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Eredeti nyilvántartás alapján kiállított igazolás | Az igazolásban utalás van az eredeti nyilvántartásra, vagy ez a körülmény az iratból megállapítható
Igazolás tartalmi elemei | Munkaadói nyilvántartás neve
Szolgálati idő tartama
Betöltött munkakör jellege
Biztosítási kötelezettség
1997.12.31. utáni időre nyugdíjjárulék levonás/fizetés ténye
Formai követelményeknek való megfelelés
Hiányos tartalom | Ha az igazolás csak részben tartalmazza a szükséges elemeket, a nyugellátási szakterület vezetője vagy kijelölt munkatársa dönt az elfogadásról

Igazolásban utalni kell az eredeti nyilvántartásra

Tartalmaznia kell a szolgálati időt, munkakört, biztosítási kötelezettséget

1997.12.31. utáni időre: nyugdíjjárulék levonás/fizetés

Formai követelményeknek meg kell felelni

Hiányos tartalom esetén vezetői döntés szükséges

6. Egyéb hitelt érdemlő módon történő bizonyítás:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Tanúnyilatkozat | TB nyilvántartásban nem vagy csak részben szereplő, okmánnyal nem igazolt munkaviszony jellegű szolgálati idő bizonyítására használható
Kizárt időtartamok | Nem alkalmazható, ha jogszabály egykorú okiratot, járulékfizetést ír elő, vagy a jogviszony a jövedelem nagyságától függ (pl. vállalkozó, megbízás, bedolgozó)
Tanúnyilatkozat értékelése | Minden tényt, adatot, jogszabályt mérlegelni kell
Közvetett tudomás esetén fokozott körültekintés szükséges
Elutasítás indokolása | Ha a bizonyíték nem alkalmas a munkaviszony bizonyítására, a döntést indokolni kell
Határozatban fel kell tüntetni az elfogadott és mellőzött bizonyítékokat, mellőzés okát, mérlegelési szempontokat
1997.12.31. utáni jogviszony | Tanúval nem bizonyítható, mert a nyugdíjjárulék levonás/megtörténtének tényét tanúval nem lehet minden kétséget kizáróan bizonyítani
Járulék levonás vélelmezése | Csak akkor vélelmezhető, ha a biztosítás ténye és időtartama a TB/egészségbiztosítási nyilvántartásból megállapítható, de járuléklevonás igazolása okirattal nem lehetséges (pl. foglalkoztató megszűnt)

Tanúnyilatkozat csak meghatározott esetekben alkalmazható

Kizárt: egykorú okirat/járulékfizetéshez kötött jogviszony, jövedelemfüggő jogviszony

Elutasítás indoklása, bizonyítékok részletes mérlegelése kötelező

1997.12.31. utáni jogviszony: tanúval nem bizonyítható

Járuléklevonás vélelmezése csak szűk körben

7. Fizetés nélküli szabadság harminc napot meghaladó időtartamának elismerése:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Szolgálati időként elismerhető | Fizetés nélküli szabadság 30 napot meghaladó tartama, ha:
- 3 évesnél fiatalabb gyermek gondozása
- Tartósan beteg vagy súlyosan fogyatékos, 12 évesnél fiatalabb gyermek gondozása
- 10 évesnél fiatalabb gyermek ápolása
- 1992.03.01. előtt: külföldön tartózkodó házastárs kísérete, ha nyugdíjjárulék megfizetése megtörtént
- Közeli hozzátartozó ápolása/gondozása vagy saját lakás építése, ha nyugdíjjárulék megfizetése megtörtént (legfeljebb 1992.12.31.-ig)
Igazolás, bizonyítás | Elsődlegesen munkáltatói igazolás
Hiányában: születési anyakönyvi kivonat, orvosi irat, ügyfél nyilatkozata is elegendő, ha nincs ellentmondó adat
Munkaviszonyban állók (1998.01.01. előtt) | Munkaszerződés alapján biztosított, ha 30 napot meghaladóan nincs munkabér, csak az első 30 nap elismerhető (TnyR. 29.§ (3) a))

Fizetés nélküli szabadság: csak meghatározott jogcímeken és feltételekkel számítható be

Gyermekgondozás, ápolás, lakásépítés: nyugdíjjárulék megfizetése szükséges

Bizonyítás: elsődlegesen munkáltatói igazolás, hiányában egyéb okirat, nyilatkozat

Munkaviszonyban állók: 30 napot meghaladó munkabér nélküli időből csak első 30 nap számítható be

8. Tartozással érintett időszakok elismerése egyéni vállalkozó, társas vállalkozás tagja esetében:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Tartozással érintett időszak | Nem vehető figyelembe szolgálati időként, ha
- egyéni vállalkozónak
- társas vállalkozás tagjának
- segítő családtagjának
2011.12.31.-ig nyugdíjbiztosításijárulék- vagy nyugdíjjárulék-tartozása,
2012.01.01.-től nyugdíjjárulék-tartozása,
2020.07.01.-től társadalombiztosításijárulék-tartozása van
Határozat tartalma | Elismerhető és el nem ismerhető szolgálati időt külön meg kell határozni, határozatban rögzíteni
Határozat indokolása | Ki kell térni arra, hogy a járulékfizetés nélküli idő a Tny. 38.§ (2) alapján nem ismerhető el
Ismeretlen időtartamú tartozás | Ha csak a tartozás összege ismert, de időtartama nem, és erről nincs nyilatkozat, tájékoztatni kell az elismertetés módjáról
A Tny. 38.§ (2) utolsó előtti mondata nem alkalmazható
Eljárás alkalmazása | Csak a nyugellátás megállapításánál, ha a tartozás nem rendeződött

Tartozás esetén az érintett időszak nem számítható be szolgálati időként

Elismerhető/el nem ismerhető időt külön kell rögzíteni

Ismeretlen időtartamú tartozásnál tájékoztatás szükséges

Eljárás csak nyugellátás megállapításánál, ha tartozás nem rendeződött

9. Saját jogú nyugellátás mellett létesített biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony alapján szolgálati idő elismerése:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Alapvető korlátozás | Csak akkor keletkezik szolgálati idő, ha a nyugellátást nem folyósították vagy korlátozva folyósították (T. 46.§)
Járulékfizetés vizsgálata | Mindig a hatályos járulékfizetési kötelezettség alapján kell elbírálni
1975.07.01. - 1987.12.31. | Általános szabályok szerinti nyugdíjjárulék, szolgálati idő elismerhető (T. 46.§ szerint)
1988.01.01. - 1992.02.29. | Öt százalékos nyugdíjjárulék, szolgálati idő nem szerezhető
1992.03.01. - 1996.02.29. | Járulékfizetési kötelezettség hiányában csak a T. 103/B.§ (8) alapján, 6%-os járulékfizetéssel, kifejezetten nyugdíj újbóli megállapítása céljából szerezhető szolgálati idő
1996.03.01. - 2006.12.31. | Járulékfizetési kötelezettség hiányában szolgálati idő nem szerezhető (T. 103.§ (1), régi Tbj. 25.§)
2007.01.01. - 2020.06.30. | Önkéntes/kötelező járulékfizetés, Tny. 22/A.§ szerinti nyugdíjnövelésre jogosít, de nem szolgálati időre
2011.01.01.-től | Saját jogú nyugdíj melletti keresőtevékenység időtartama szolgálati időként nem vehető figyelembe

Szolgálati idő csak meghatározott feltételekkel keletkezhet

Járulékfizetés mértéke, kötelezettsége időszakonként eltér

2011-től keresőtevékenység időtartama nem szolgálati idő

Nyugdíjnövelés lehetősége: Tny. 22/A.§ szerint

10. Az elévülési idő figyelmen kívül hagyására irányuló eljárással érintett szolgálati idő elismerése:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Fő szabály | Csak biztosítási kötelezettséggel járó jogviszony és teljesített járulékfizetés esetén ismerhető el szolgálati idő
Elévülési idő figyelmen kívül hagyása | Tbj. 78.§, Art. szerinti eljárás alkalmazható, ha járulékfizetés történt, de nem volt biztosítási kötelezettség
Legkorábbi időpont | Eljárás csak 1998.01.01. utáni időszakra alkalmazható
Jogalap nélküli járulékfizetés | Természetes személy visszaigényelheti a jogalap nélkül befizetett járulékot
Kérheti az időszak szolgálati időként elismerését, ha azzal együtt legalább 15 év szolgálati időt elér
Eljárásrend | Külön eljárásrend szabályozza
Figyelembevétel kezdete | Elévüléssel érintett időszakot nyugdíj-megállapításnál 2020.07.15.-től lehet figyelembe venni
Időtartam beszámítása | Elévüléssel érintett időszakot teljes egészében figyelembe kell venni, nem csak a jogosultsághoz szükséges időtartamot

Elévülési idő figyelmen kívül hagyása csak 1998.01.01. utáni időszakra

Jogalap nélküli járulékfizetés: visszaigénylés vagy elismerés, ha 15 év szolgálati idő elérhető

Eljárásrend külön szabályozott

Elévüléssel érintett időszak teljes egészében beszámítandó

Figyelembevétel kezdete: 2020.07.15.

11. A munkaviszonyban eltöltött idő figyelembe vétele:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Munkaviszony igazolása | Általában nem okoz gondot, de okirati bizonyíték hiányában vagy egyéb hitelt érdemlő módon történő bizonyításnál a tevékenység időtartamán túl a jellegét is tisztázni kell
Munkaviszony fogalma | Írásba foglalt munkaszerződés alapján, munkabér és munkakör megjelölésével jön létre a munkavállaló és munkáltató között
Munkaidő, tartam hiánya | Ha nincs külön feltüntetve, teljes munkaidőre és határozatlan időre jött létre
Munkaviszonnyal egyenértékű jogviszonyok | Közalkalmazotti jogviszony
Köznevelési foglalkoztatási jogviszony (2024.01.01.-től)
Rendvédelmi igazgatási szolgálati jogviszony
Szerződéses határvadász jogviszony
Közszolgálati jogviszony
Kormányzati szolgálati jogviszony
Adó- és vámhatósági szolgálati jogviszony
Tisztjelölti szolgálati jogviszony
Rendvédelmi tisztjelölti szolgálati jogviszony
Politikai szolgálati jogviszony
Biztosi jogviszony
Ügyészségi szolgálati jogviszony
Bírói szolgálati jogviszony
Egészségügyi szolgálati jogviszony
Igazságügyi alkalmazotti szolgálati viszony
Nevelőszülői foglalkoztatási jogviszony
Ösztöndíjas foglalkoztatási jogviszony
Vendégoktatói ösztöndíjas jogviszony
Közfoglalkoztatási jogviszony
Magyar honvédség, rendvédelmi szervek hivatásos állományú tagjainak szolgálati viszonya
Országgyűlési Őrség, polgári nemzetbiztonsági szolgálatok hivatásos állományú tagjainak szolgálati viszonya
Magyar honvédség szerződéses állományú tagjainak jogviszonya
Katonai szolgálatot teljesítő önkéntes tartalékos katona jogviszonya
Honvédelmi alkalmazotti jogviszony
Országgyűlési képviselői jogviszony
Nemzetiségi szószólói jogviszony
Állami projektértékelői jogviszony
EU Tanács magyar elnökségével kapcsolatos jogviszony

Munkaviszony: írásbeli szerződés, munkabér, munkakör

Munkaidő/tartam hiánya: teljes munkaidő, határozatlan idő

Munkaviszonnyal egyenértékű jogviszonyok: lásd felsorolás

Tevékenység jellegét is tisztázni kell, ha nincs okirati bizonyíték

11.1. A szerződéses üzemeltetésű üzlet vezetője:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Biztosítás kezdete | 1982.01.01.-től (kiskereskedelem, vendéglátóipar: 1981.01.01.-től) terjedt ki a szerződéses üzemeltetésű üzlet vezetőjére
Jogviszony jellege | Munkaviszonyon belüli speciális jogviszony, munkaviszony szünetel, de biztosítás folyamatos, mert a szerződés szerinti díjazás után járulékot fizetett
Biztosítás vége | 1990.04.30.-ig terjedt ki, de szerződések lejártáig a korábbi szabályokat kellett alkalmazni
Üzemeltetés max. 5 év, így legkésőbb 1995.02.28.-ig lehet elismerni
Nyilvántartásban jelölés | Társadalombiztosítási egyéni nyilvántartó lap tól-ig rovatában "sSzerz.ü" jelzés
Gyakran a megjegyzés rovatban: munkaviszony szünetelése "szerz.ü" megjegyzéssel
Elismerés feltétele | Ha a munkaviszony szünetelésének oka szerződéses üzlet vezetése, az időszakot vizsgálat nélkül szolgálati időként kell elismerni
Jogszabályi háttér | 38/1980. (IX.30.) és 30/1981. (IX.14.) MT rendeletek, 1990.03.01.-től hatályon kívül
Max. 5 év üzemeltetés

Biztosítás: 1982.01.01.-től, kiskereskedelem/vendéglátóipar: 1981.01.01.-től

Jogviszony: munkaviszony szünetel, de biztosítás folyamatos

Elismerés: szerződéses üzlet vezetése esetén vizsgálat nélkül

Max. 5 év, legkésőbb 1995.02.28.-ig

Nyilvántartás: "sSzerz.ü" vagy megjegyzés rovatban "szerz.ü"

11.2. A nyári szünetben végzett diákmunka:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Elhatárolás | Vizsgálni kell, hogy egyéni munkaszerződés alapján (munkaviszony), vagy szervezett, mozgalmi jellegű társadalmi tevékenység (pl. úttörőtábor, KISZ építőtábor) volt-e
Munkaviszony igazolása | Ha egykorú okirat vagy tanú igazolja a munkaviszony fennállását, az időtartam szolgálati időként elismerhető
Szervezett foglalkoztatás formái (2-161/1977. SZOT TB Főig. közlemény) | Vállalat-iskola megállapodás szerinti csoportos munka
Ált. iskola 7-8. osztályosok úttörőtábori munkája
Munkaviszony alapján szervezett munka
Jogviszony keletkezése | Első két eset: nincs TB jogviszony, nincs nyugdíjjárulék, nincs szolgálati idő
Harmadik eset: egyéni munkaszerződés, TB jogviszony, szolgálati idő
Szabályozás | 111/1965. MüM. utasítás: ált. isk. VII-VIII. és középisk. I-IV. osztályosok nyári/őszi szünetben
119/1975. MüM-OM utasítás: 14. életévüket betöltött, tanulmányokat befejezők, gimnáziumi/szakközépiskolai/felsőfokú tanulók
Munkaszerződés, járulék | Vállalat köteles volt határozott időre egyéni munkaszerződést kötni, munkabérből nyugdíjjárulékot levonni, TB egyéni nyilvántartó lapot kiállítani
Munkakönyv | Nem állítottak ki, iskola munkavállalási engedélye szükséges volt
Mozgalmi munka (úttörő, KISZ tábor) | Nem keletkeztetett TB jogviszonyt, csak betegségi/baleseti biztosításra jogosított
Építőtábor (1997.04.23. - 2000.06.23.) | Bizonyítottság esetén szolgálati időként elismerhető, mert munkaviszony alapján történt a foglalkoztatás (63/1997. (IV.18.) Korm. rendelet 5.§)

Elhatárolás: munkaviszony vagy mozgalmi tevékenység

Munkaviszony: egyéni szerződés, járuléklevonás, TB jogviszony, szolgálati idő

Mozgalmi munka: nincs TB jogviszony, nincs szolgálati idő

Építőtábor 1997.04.23. - 2000.06.23.: bizonyítottság esetén szolgálati idő

12. Mezőgazdasági termelőszövetkezeti, szakszövetkezeti tag, szakcsoport tag, segítő családtag szolgálati ideje, igazolás módja TB nyilvántartás hiánya esetén:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Tagsági viszony kezdete/vége | Közös munka megkezdése, legkorábban belépési nyilatkozat benyújtása napja
Vége: kilépés, kizárás, halál, jogutód nélküli megszűnés, tagsági viszony törlése
III. típusú szövetkezet | Csak ebben eltöltött idő vehető figyelembe
II. típusú: TB nyilvántartás alapján elfogadható
Biztosítás kiterjedése | Szakszövetkezet: 1971.01.01.-től
Szakcsoport: 1982.01.01.-től
Több szövetkezeti tagság | 1984.01.01.-től munkanapok, jövedelmek összeadandók, munkateljesítés nyilvántartása a korábbi tagságnál
Szerződéses üzemeltetés | 1981.01.01.-től kiskereskedelmi/vendéglátó egységek üzemeltetése szerződéssel, közös munkavégzésként jóváírva
Segítő családtag | 1982.01.01. előtt: csak vásárolt, utólag megfizetett járulékos évek (max. 5 év)
1982.01.01.-től: megállapodással vagy anélkül, utóbbi esetben alkalmi munka szabályai
Jövedelemhatár szakcsoportnál | Évi 36 000 Ft, 1989.01.01.-től 42 000 Ft, főfoglalkozásként, egyéb jogviszony nélkül
Igazolás módja TB nyilvántartás hiányában | Korabeli nyilvántartások, tagkönyv, munkaegységkönyv, beteglap, egyéb hitelt érdemlő igazolás
Jogutód, iratmegőrző, levéltár igazolása
Tagkönyv | Hiteles tagkönyv, ha tartalmazza a tagság kezdetét, évenkénti munkaegységet/munkanapot, addig elismerhető szolgálati idő
Befizetési csekk | TB vagy növelt összegű szakszövetkezeti járulékfizetés eredeti csekkje elfogadható
Tanúval igazolás kizárt | Részes művelés, háztáji, kihelyezett állattartás, termékértékesítés: csak írásbeli megállapodás, tanú nem elegendő
Szolgálati idő beszámítása | Csak egykorú okirati bizonyításhoz kötött
Jogviszony megszűnése | 1992.03.01.-től megszűnt, beszámítás 1992.12.31.-ig
Kistermelői tevékenység | 1996.12.31.-ig állhatott fenn biztosítási jogviszony, 1997.01.01.-től csak egyéni vállalkozóként vagy megállapodással

III. típusú szövetkezet: csak ebben eltöltött idő számítható be

Segítő családtag: 1982.01.01. előtt csak vásárolt, utólag megfizetett évek

Szakszövetkezet, szakcsoport: csak TB járulékfizetéssel

Igazolás: korabeli nyilvántartás, tagkönyv, csekk, jogutód/levéltár igazolása

Tanúval igazolás kizárt, csak írásbeli megállapodás

Jogviszony megszűnése: 1992.03.01., beszámítás 1992.12.31.-ig

Kistermelői tevékenység: 1996.12.31.-ig, utána csak egyéni vállalkozóként/megállapodással

12.1. Mezőgazdasági szövetkezetek átalányelszámolásos részlegében végzett munka elismerése:

Kulcsszó / kérdés | Jegyzet
Átalányelszámolásos részleg fogalma | Termelőszövetkezet önelszámoló egysége, gazdálkodásban elkülönült, de nem önálló TB foglalkoztató
Működés időtartama | 1982.01.01.-től 1990.12.31.-ig működhetett (26/1981. (IX.29.) PM-MüM, 12/1989. (III.12.) PM rendelet)
Jogviszony jellege | Csak szövetkezeti tag vagy munkaviszonyban álló dolgozó foglalkoztatható, külön megállapodás szükséges
Megállapodás tartalma | Átalányelszámolásos foglalkoztatás ténye, munkadíj/munkabér összege rögzítve
Járulékfizetés | Átalánydíj részeként a dolgozók után a szerződésben rögzített munkabér alapján számított nyugdíjjárulékot a szövetkezet fizette
Jogszabályi háttér | R. 226.§ (1)-(2), MT rendelet 487.§ (3): járulékfizetés a szerződés/megállapodás szerinti összeg után
Elismerés feltétele | Ha 1982.01.01. és 1990.12.31. között átalányelszámolásos részlegben dolgozott, vizsgálni kell a szolgálati idő elismerhetőségét akkor is, ha nincs adat a jóváírt munkanapokról

Átalányelszámolásos részleg: 1982.01.01.-1990.12.31.

Csak szövetkezeti tag/munkaviszonyban álló dolgozó

Külön megállapodás, munkadíj/munkabér rögzítése

Járulékfizetés a szerződés szerinti összeg után

Jóváírt munkanapok hiánya esetén is mérlegelni kell az elismerhetőséget

12.2. A szociális szövetkezeti tagok szolgálati idejének elismerésére vonatkozó szabályozás

Kulcskérdés | Jegyzet
Jogviszony szabályozása | A szövetkezetekről szóló 2006. évi X. törvény 2013. május 3-tól hatályos rendelkezései szabályozzák a tagi munkavégzésre irányuló jogviszonyt.
A személyes közreműködés módját az alapszabály határozza meg.
Csak munkaszerződés, vállalkozási vagy megbízási szerződés keretében történhet, amely biztosítással járó jogviszonyt keletkeztet.
Szociális szövetkezeteknél sajátos a közös termelésben való, tagsági viszonyon alapuló közvetlen közreműködés.
Tagi munkavégzés jellemzői | Önálló jogviszony, nem sorolható más munkavégzéshez.
Ellentételezés: részben vagy egészben természetben, a közösen megtermelt javak átadásával.
2013. május 3-tól a régi Tbj. is módosult.
Biztosítási kötelezettség | A régi Tbj. 2013. május 3-tól hatályos 5.§ (1) bekezdés b) pontja: biztosított az, aki munkaviszony, vállalkozási vagy megbízási jogviszonyban személyesen közreműködik, kivéve a tagi munkavégzés keretében dolgozókat.
A szociális szövetkezet tagi munkavégzés keretében dolgozó tagjai nem biztosítottak.
Jogosultság és adómentesség: a régi Tbj. 2013. május 3-tól további rendelkezései alapján.
Nyugdíjjárulék fizetés | Régi Tbj. 39/B.§ (1): tagi munkavégzés esetén a pénzbeli juttatás után a 19.§ (2) szerinti nyugdíjjárulékot kell fizetni.
2020. július 1-től a Tbj. 23.§ (1) c) pontja írja elő a kötelezettséget.
Jogviszony létesítésének feltételei | Szövetkezeti törvény 56.§ (2b), 2014. március 15-től 18.§ (3): 2014. március 14-ig csak regisztrált álláskereső vagy közfoglalkoztatott létesíthetett tagi munkavégzést.
Flt. 2017. január 1-től 18.§ (3): legalább három hónapja nyilvántartott álláskereső vagy közfoglalkoztatott létesíthet tagi munkavégzést.
Nők kedvezményes nyugdíja | Tny. 18.§ (2a): jogosultsági időnek minősül a kereső tevékenységgel járó biztosítási vagy azzal egy tekintet alá eső jogviszonnyal szerzett szolgálati idő.
A tagi munkavégzésben szerzett idő nem jogosultsági idő, kivéve ha közfoglalkoztatási jogviszony is fennállt.

A szociális szövetkezeti tagi munkavégzés önálló jogviszony, amely nem keletkeztet biztosítást, kivéve, ha közfoglalkoztatási jogviszony is fennáll.
Nyugdíjjárulék fizetési kötelezettség 2020. július 1-től a Tbj. alapján.
Jogosultsági időként csak a közfoglalkoztatási jogviszonnyal szerzett idő vehető figyelembe.

13. Az átmeneti törvényben foglaltak szerinti járulékfizetési könnyítés 2020-ban

Kulcskérdés | Jegyzet
Kedvezmény időszaka | Az átmeneti törvény 34.§-a alapján 2020. március, április, május és június hónapokra közteherviselési kedvezmények voltak érvényben.
A szociális hozzájárulási adófizetési kötelezettséget ezekre a hónapokra nem kellett teljesíteni a jogszabályban nevesített tevékenységeknél.
Érintettek köre |

Kifizető (munkaviszonyban foglalkoztatottak után)
Egyéni vállalkozó (e jogállás alapján)
Tbj. szerinti társas vállalkozó (e jogállás alapján)

Járulékfizetés szabályai | A fenti hónapokra a járulékalapot képező jövedelem után kizárólag 4% természetbeni egészségbiztosítási járulékot, de legfeljebb 7710 forintot kellett fizetni.
Más járulékot nem kellett teljesíteni.
Érintett tevékenységek |

Taxis személyszállítás (TEÁOR/TESZOR 49.32)
Szálláshely-szolgáltatás (TEÁOR/TESZOR 55)
Vendéglátás (TEÁOR/TESZOR 56)
Alkotó-, művészeti, szórakoztató tevékenység (TEÁOR/TESZOR 90)
Sport-, szórakoztató, szabadidős tevékenység (TEÁOR/TESZOR 93)
Szerencsejáték, fogadás (TEÁOR/TESZOR 92)
Film, video, televízióműsor gyártása, hangfelvétel-kiadás (TEÁOR/TESZOR 59)
Konferencia, kereskedelmi bemutató szervezése (TEÁOR/TESZOR 82.30)
Napilapkiadás (TEÁOR/TESZOR 58.13)
Folyóirat, időszaki kiadvány kiadása (TEÁOR/TESZOR 58.14)
Műsorösszeállítás, műsorszolgáltatás (TEÁOR/TESZOR 60)
Utazásközvetítés, utazásszervezés, egyéb foglalás (TEÁOR/TESZOR 79)
Fizikai közérzetet javító szolgáltatás (TEÁOR/TESZOR 96.04)
Belvízi személyszállítás (TEÁOR/TESZOR 50.30)
Növényi szaporítóanyag termesztése (TEÁOR/TESZOR 01.30)
Egyéb, nem évelő növény termesztése (TEÁOR/TESZOR 01.19)
Egyéb évelő növény termesztése (TEÁOR/TESZOR 01.29)
Dísznövény nagykereskedelme (TEÁOR/TESZOR 46.22)
Dísznövény, vetőmag, műtrágya, hobbiállat-eledel kiskereskedelme (TEÁOR/TESZOR 47.76)
Vadgazdálkodás, vadgazdálkodási szolgáltatás (TEÁOR/TESZOR 01.70)
Desztillált szeszes ital gyártása (TEÁOR/TESZOR 11.01)
Szőlőbor termelése (TEÁOR/TESZOR 11.02)
Sörgyártás (TEÁOR/TESZOR 11.05)
Szőlőtermesztés (TEÁOR/TESZOR 01.21)

Szolgálati idő elismerése | 2020. március, április, május és június hónapokra a szolgálati időt a járulékfizetés hiánya ellenére is el kell ismerni, ha a fenti tevékenységek valamelyikét tényleges főtevékenységként végezték.

2020. március-június hónapokra közteherviselési kedvezmény: csak 4% természetbeni egészségbiztosítási járulék, max. 7710 Ft.
A szolgálati időt el kell ismerni, ha a kedvezményezett tevékenységet tényleges főtevékenységként végezték.
Nem terjed ki a költségvetési szerv kifizetőkre.

14. Egyéni vállalkozóként eltöltött idő figyelembe vétele

Kulcskérdés | Jegyzet
Szolgálati idő elismerésének feltétele | Az egyéni vállalkozó biztosítással járó jogviszonyának azon időtartama fogadható el szolgálati időként, amely alatt a jogszabályban meghatározott típusú és mértékű járulékot megfizette.
Nem elegendő a jogviszony fennállásának igazolása, a járulékfizetés teljesítése is szükséges.
Járuléktartozás vagy elmaradt járulékfizetés esetén az időszak nem ismerhető el szolgálati időként.
Járulékfizetés nélküli elismerés (1988.12.31-ig) |

Szülés esetén: a szülés hónapjának első napjától a szülést követő negyedik hónap utolsó napjáig
Halál esetén: a halál hónapjának első napjától a halálozás időpontjáig

Feltétel: a megelőző hónapban járulékfizetés történt vagy szolgálati időt szerzett.
A járuléktartozás időtartama alatti táppénzes napokat is el kell ismerni szolgálati időként.
Igazolás, nyilvántartás |

1998.12.31-ig: nyilvántartási szakterület igazolja az adóhatóságtól átvett járulék-folyószámla alapján
1999-re: adóhatóság igazolása
1999.12.31. után: egyéni vállalkozó nyilvántartó lapja, adóhatóság/NAV adatszolgáltatása

Tartozás igazolása | Az adatkéréssel egyidejűleg az adóhatóságtól igazolni kell, hogy van-e nyugdíjbiztosítási vagy nyugdíjjárulék tartozás.
Kérni kell adatot elévült vagy behajthatatlanság miatt törölt tartozásról is, különösen, ha a törlés 2009.12.31. után történt.
Ha a tartozás 2010. január 1. előtt elévült, de a törlés csak 2009.12.31. után történt, a 2010 előtti szabályokat kell alkalmazni.
A NAV igazolja a tartozás elévülését, törlését, megtérülését, és ezek napját is.
Adóhatóság igazolásának szerepe | Az adóhatóság igazolása az irányadó akkor is, ha a vállalkozó nem teljesített bevallást, a kirovási jog elévült, vagy a NAV méltányosságból mérsékelte/elengedte a tartozást.
Az igazgatási szerv az adatok felülvizsgálatára nem jogosult.

Szolgálati időként csak a járulékfizetéssel fedezett időszak ismerhető el.
Járuléktartozás vagy elmaradt járulékfizetés esetén az időszak nem elismerhető.
Bizonyos esetekben (szülés, halál) járulékfizetés nélkül is elismerhető időszak (1988.12.31-ig).
Az adóhatóság/NAV igazolása minden esetben irányadó.

14.1. Szolgálati idő elismerése 2010. január 1-je előtt elévült tartozás esetén

Kulcskérdés | Jegyzet
Bevallás és elévülés | Ha a vállalkozó bevallást teljesített, de tartozása 2010. január 1-je előtt elévült, méltányosságból elengedték vagy behajthatatlanság miatt törölték, akkor az adott tevékenység időtartama szolgálati időként elismerhető, és a bevallásban szereplő adatokat az átlagkereset meghatározásánál is figyelembe kell venni.
Ha a tartozás 2010. január 1-je előtt elévült, de bevallást sem teljesített, az adott tevékenység időtartama nem vehető figyelembe szolgálati időként.

Elévült, elengedett vagy törölt tartozás esetén a szolgálati idő elismerhető, ha volt bevallás.
Bevallás hiányában az időszak nem ismerhető el.

14.2. Szolgálati idő elismerése 2009. december 31-e után elévült tartozás esetén

Kulcskérdés | Jegyzet
Bevallás és elévülés/törlés | Ha a vállalkozó bevallást teljesített, de tartozása 2009. december 31-e után évült el vagy törölték, az érintett időszak nem ismerhető el szolgálati időként, de a bevallásban közölt adatokat az átlagkereset meghatározásánál figyelembe kell venni.
Ha bevallást nem teljesített és tartozása van, az adott tevékenység nem vehető figyelembe szolgálati időként.
Ha bevallást nem teljesített és a kirovási jog elévült, a szolgálati időt elfogadni nem lehet.
Jogszabályi hivatkozás | Tny. 38.§ (29)-(3) bek., TnyR. 35.§ (4) bek., TnyR. 55/A.§ (5) bek.
Bevallás/járulékfizetés hiánya | Ha sem járulékbevallás, sem járulékfizetés nem történt, az adott tevékenység időtartama nem vehető figyelembe szolgálati időként.
Méltányosság, elengedés | A Tny. 38.§ tartozásra vonatkozó rendelkezései alkalmazandók akkor is, ha az adóhatóság a tartozást méltányosságból mérsékelte vagy elengedte – szolgálati idő ezekben az esetekben sem vehető figyelembe.
Bizonytalan időtartam | Ha az adóhatóság nem tudja közölni, hogy a tartozás mely időtartamra vonatkozik, az egyéni vállalkozó nyilatkozata az irányadó.
Időarányos levonás | Ha nem közlik az időtartamot, a biztosítási jogviszonyból annyi nap nem vehető figyelembe, ahány napra a tartozás a minimálbér harmincad része után számított járulék összegének felel meg.
Utólagos befizetés | A nyugellátás összegének módosítására a tartozás teljes összegének megfizetése után, legkorábban a befizetés hónapjának első napjától kerülhet sor.
Mérséklés, elengedés utólag | Ha a NAV a tartozást mérsékli vagy elengedi, csak a teljes összeg megfizetése után lehet a szolgálati időt elismerni.
Elengedés/mérséklés után | 2009. december 31-e után egyéni vállalkozó esetén még akkor sem vehető figyelembe a szolgálati idő, ha a tartozást a NAV elengedte vagy mérsékelte.

2009.12.31. után elévült vagy törölt tartozás esetén a szolgálati idő nem ismerhető el, függetlenül a NAV elengedésétől/mérséklésétől.
Bevallás/járulékfizetés hiánya esetén az időszak nem vehető figyelembe.
Utólagos befizetés esetén a szolgálati idő csak a teljes összeg megfizetése után ismerhető el.

14.3. Példák nyugdíjjárulék tartozás kezelésére

Példa | Értelmezés
1999.01.01–1999.12.31. időszakra tartozás, 2006.10.24-én törölték (elévülés) | Az időszak szolgálati időnek minősül, és a bevallásban közölt járulékalapot az átlagkereset meghatározásánál figyelembe kell venni.
2005.01.01–2005.11.02. időszakra tartozás, amely 2009.12.31. után évült el | Az időszak nem ismerhető el szolgálati időként, de a bevallásban szereplő járulékalapot az átlagkereset meghatározásánál figyelembe kell venni.

Elévülés időpontja és a bevallás teljesítése döntő a szolgálati idő elismerésénél.
Az átlagkereset számításánál a bevallásban közölt adatokat minden esetben figyelembe kell venni.

15. Társas vállalkozás tagjaként eltöltött idő figyelembevétele

Kulcskérdés | Jegyzet
Szolgálati idő elismerésének feltétele | A társas vállalkozás tagjának szolgálati ideje csak akkor vehető figyelembe, ha a vállalkozásnak a tag után 2011. december 31-ig társadalombiztosítási járulék, 2012. január 1-jétől nyugdíjjárulék, 2020. július 1-jétől társadalombiztosítási járulék tartozása nincs.
A tagi minőségben eltöltött idő csak a tartozás teljes megfizetése után, legkorábban a befizetés hónapjának első napjától ismerhető el szolgálati időként.
Járuléktartozás esetén a vizsgálat az egyéni vállalkozóra vonatkozó eljárás szerint történik.

Járuléktartozás esetén a szolgálati idő csak a teljes befizetés után ismerhető el.
Az eljárás megegyezik az egyéni vállalkozóra vonatkozó szabályokkal.

15.1. Példa a nyugdíjjárulék tartozás kezelésére

Példa | Értelmezés
2009.10.05–2010.10.31. társas vállalkozás tagja, NAV szerint bevallás megtörtént, de befizetés elmaradt, tartozás behajthatatlanság miatt 2009.12.31. után törölték | A behajthatatlanság miatti tartozás 2009.12.31. után történt törlése esetén a szolgálati idő nem ismerhető el, járulékfizetés hiányában nincs beszámítás.

2009.12.31. után törölt tartozás esetén a szolgálati idő nem ismerhető el, még ha a tag biztosított volt is.

15.2. Járulékfizetési könnyítéssel érintett időszakok figyelembevétele 2020-ban

Kulcskérdés | Jegyzet
Veszélyhelyzeti időszak | 2020. március 11. – június 17. között a veszélyhelyzet alatt bevezetett járulékfizetési könnyítés érintette az egyéni és társas vállalkozókat.
Az átmeneti törvény 34.§ (9) bekezdése szerint ebben az időszakban csak 4% természetbeni egészségbiztosítási járulékot, de legfeljebb 7710 forintot kellett fizetni, nyugdíjjárulék fizetési kötelezettség nem volt.
A nyugdíjjárulék tartozást csak 2020. február 29-ig kell vizsgálni.
Bevallási kötelezettség | A járulékkönnyítés nem érintette a bevallási kötelezettséget, ennek teljesítését igazolni kell.
Igazolás, nyilatkozat | Ha nem állapítható meg egyértelműen a járulékfizetés teljesítése, nyilatkoztatni kell, illetve igazoló dokumentumot kell kérni.
Szolgálati idő elismerése | Ha a vállalkozó a rendelet szerint teljesítette a kötelezettségét, a NAV nem tart nyugdíjjárulék tartozást nyilván, és az időszak szolgálati időnek minősül a nyugdíjigény elbírálásánál.

A mentesítéssel érintett időszak nyugdíjjárulék fizetés hiányában is szolgálati időnek minősül.
A nyugdíjra való jogszerzést úgy kell értékelni, mintha a régi Tbj. szerinti járulékfizetés megtörtént volna.

16. Segítő családtag szolgálati idejének elismerése

Kulcskérdés | Jegyzet
Jogosultak köre |

Kisiparos, magánkereskedő, egyéni vállalkozó, gazdasági munkaközösségi tag, gazdasági társaság természetes személy tagja (társas vállalkozó) segítő családtagja
Rendszeresen közreműködő segítő családtag: házastárs, egyenesági rokon, örökbefogadott, mostoha, nevelt gyermek, örökbefogadó, mostoha- és nevelőszülő, testvér, egyenesági rokon házastársa, házastárs egyenesági rokona, testvér házastársa

Biztosítás feltételei |

Rendszeres közreműködés a vállalkozásban
Nincs más biztosítással járó jogviszonya
Nem minősül nyugdíjasnak

Biztosítás a közreműködés kezdetétől megszűnéséig állt fenn.
1990. május 1-je, gazdasági munkaközösség esetén 1989. január 1-je előtt: csak nyilvántartásba vett segítő családtag.
Szolgálati idő elismerésének feltétele | Csak a biztosítottként eltöltött idő vehető figyelembe, ha az előírt járulékot megfizették.
1992. december 31-ig a járulékfizetés a vállalkozó kötelezettsége volt.
Járulékfizetés nélkül is elismerhető:

Táppénz, baleseti táppénz, terhességi-gyermekágyi segély időtartama
Közreműködő házastárs/élettárs szülése esetén: a szülés hónapjának első napjától a szülést követő 4. hónap utolsó napjáig
Elhalálozás esetén: a halál hónapjának első napjától a halál napjáig

Utólagos járulékfizetés | Házastárs/élettárs utólagos járulékfizetéssel legfeljebb 5 év szolgálati idő beszámítható, ha ezt az önkormányzat nyilvántartása igazolja.
Az utólag megfizetett éveket szolgálati időként kell elismerni.
Igazolás, nyilatkozat | Az adóhatóság a segítő családtagra vonatkozó tartozásról nem tud adatot közölni.
A vállalkozó nyilatkozata az irányadó, ellenkező bizonyíték esetén ellenőrzés szükséges.
Jogszabályi változás | 2012. január 1-jétől megszűnt a segítő családtag, mint speciális TB kategória, így ettől kezdve ilyen címen nem lehet szolgálati időt szerezni.

Csak biztosítottként, járulékfizetéssel eltöltött idő ismerhető el szolgálati időként.
Járulékfizetés nélkül is elismerhető: táppénz, szülés, halál időtartama.
Utólagos járulékfizetéssel max. 5 év beszámítható, ha igazolt.
2012-től megszűnt a segítő családtag TB kategória.
Vállalkozó nyilatkozata az irányadó, ha nincs adóhatósági adat.

17. Az ügyvéd szolgálati ideje

Kulcskérdés | Jegyzet
Elismerhető időszakok |

Ügyvédjelöltként, helyettes ügyvédként eltöltött, ügyvédi kamara által igazolt idő
Ügyvédi munkaközösség tagjaként 1954. április 30. után eltöltött idő
Magángyakorlatot folytató ügyvéd kamarai tagként eltöltött, nyugdíjjárulék-fizetéssel fedezett idő

Jogszabályi háttér |

2017. évi LXXVIII. törvény: ügyvédi tevékenységet csak kamarai tag folytathat
Ügyvédként működés: egyéni ügyvéd, ügyvédi iroda (korábban munkaközösség) tagja, alkalmazott ügyvéd
Ügyvédi iroda: kamarai tagok által alapított jogi személy, kamarai nyilvántartásba vétellel jön létre
Ügyvédi irodai tagság kezdete biztosítási jogviszonyt eredményez

Kisadózó ügyvédi iroda | 2018. január 1. – 2022. augusztus 31. között az ügyvédi iroda is választhatta a KATA-t.
A szolgálati idő elismerésére az egyéni vállalkozókra, társas vállalkozókra, főállású kisadózókra vonatkozó szabályokat kell alkalmazni.

Elismerhető: ügyvédjelölt, helyettes ügyvéd, ügyvédi munkaközösség tagja, magángyakorlatú ügyvéd kamarai tagsággal, ha járulékfizetés megtörtént.
Ügyvédi irodai tagság biztosítási jogviszonyt eredményez.
KATA-s ügyvédi iroda: szolgálati idő elismerése a főállású kisadózókra vonatkozó szabályok szerint.

18. A főállású kisadózó, kisadózó vállalkozó szolgálati idejének számítása

18.1. A főállású kisadózó szolgálati idejének számítása 2013. január 1. és 2022. augusztus 31. közötti időtartamra

Kulcskérdés | Jegyzet
Kisadózó vállalkozás formái |

Egyéni vállalkozó
Egyéni cég
Kizárólag magánszemély taggal rendelkező betéti társaság
Kizárólag magánszemély taggal rendelkező közkereseti társaság

Adóalanyiság kezdete | Működő adózó: választás bejelentését követő hónap első napja, de legkorábban 2013. január 1..
Év közben kezdő vállalkozás: nyilvántartásba vétel napja vagy létesítő okirat ellenjegyzésének napja (korábbi időpont érvényes).
2019. január 1.-től átalakulással, egyesüléssel, szétválással létrejövő társaság is választhatta, kezdete: nyilvántartásba vétel napja.
Adóalanyiság megszűnése |

Bejelentés hónapjának utolsó napja
Egyéni vállalkozói jogállás megszűnése napja
Jogutód nélküli megszűnés napja (egyéni cég, bt., kkt.)
Egyéb esetekben: adóhatósági határozat

Nem főállású kisadózó esetei |

Heti 36 órás munkaviszony (2013-ban csak egy jogviszonyban)
Tbj. szerinti kiegészítő tevékenység
Külföldön biztosított (uniós vagy kétoldalú egyezmény alapján)
2011.12.31-én rokkantsági/baleseti rokkantsági nyugdíjas, Mmtv. szerinti ellátásban részesülő
Más vállalkozásban nem kiegészítő tevékenységet folytató egyéni/társas vállalkozó
Nevelőszülői foglalkoztatási jogviszony (2016.06.16-tól)
2018-2019: közép/felsőfokú nappali tanulmányok
2020-tól: köznevelési/szakképző/felsőoktatási intézményben nappali tanulmányok (25 éves korig, szüneteltetés is)

Főállású kisadózó TB jogállása | Alapesetben főállásúnak minősült, kivéve a fenti eseteket.
Korhatár előtti ellátásban, szolgálati járandóságban, átmeneti bányászjáradékban, táncművészeti életjáradékban részesülő kisadózó főállásúnak minősült, ha nem tartozott a kizáró okok közé.
KATA választás ügyvédi iroda részére | 2018. január 1.-től ügyvédi iroda is választhatta a KATA-t.
Tételes adó fizetése | Bejelentett kisadózó után minden naptári hónapra meg kellett fizetni a tételes adót (határidő: tárgyhót követő hónap 12.).
Adómentesség esetei |

Táppénz, baleseti táppénz, CSED, GYED, GYES, GYET, ápolási díj
Önkéntes tartalékos katona
Fogvatartott
Egyéni vállalkozás szüneteltetése
Kiegészítő tevékenységű keresőképtelenség (kiv. ha munkát végzett)

Nem kellett fizetni, ha a mentesítő körülmény legalább 30 napig fennállt (30 nap számításánál a mentes időszakot figyelmen kívül kell hagyni).

Főállású kisadózóként eltöltött idő szolgálati időnek minősül, ha a tételes adót megfizették.
Nem főállású kisadózóként eltöltött idő nem minősül szolgálati időnek.
Adómentesség ideje alatt nem keletkezik szolgálati idő.
Ügyvédi iroda is választhatta a KATA-t 2018-tól.

18.2. A mentesített tevékenységet folytató főállású kisadózó szolgálati idejének figyelembevétele

Kulcskérdés | Jegyzet
Mentesített időszak | Az átmeneti törvény 34.§ (7) alapján 2020. március, április, május és június hónapokra a régi Katv. szerinti tételes adót nem kellett megfizetni.
A tételes adó megfizetését 2020. február 29-ig, illetve 2020. június 30. után kell vizsgálni.
Járulékfizetés hiánya | 2020. március 1. – 2020. június 30. között a mentesítés miatt tételes adó megfizetése hiányában sem keletkezik járuléktartozás.
Szolgálati idő elismerése | A mentesítéssel érintett időszakot – NAV igazolása nélkül is – szolgálati időként és a nők kedvezményes öregségi nyugdíjára jogosító keresőtevékenységgel szerzett jogosultsági időként kell figyelembe venni.
Feltétel: a kisadózó vállalkozás 2020. februárjában már a régi Katv. hatálya alá tartozott.

A mentesített időszakban (2020.03–06) tételes adó megfizetése nélkül is szolgálati idő keletkezik.
Ez az időszak jogosultsági időnek is minősül a nők kedvezményes öregségi nyugdíja szempontjából.
Feltétel: 2020. februárban már Katv. hatálya alá tartozott a vállalkozás.

18.3. Kisadózó vállalkozók szolgálati idejének számítása 2022. augusztus 31.-ét követően

Kulcskérdés | Jegyzet
Jogosultak köre (régi Katv.) |

Szja tv. 3.§ 17. pont szerinti egyéni vállalkozó
Egyéni cég
Kizárólag magánszemély taggal rendelkező betéti társaság
Kizárólag magánszemély taggal rendelkező közkereseti társaság
Ügyvédi iroda

2022. augusztus 31-ig választhatták a KATA-t.
Jogosultak köre (új Katv.) | 2022. szeptember 1-jétől kizárólag az Evectv. szerinti főfoglalkozású egyéni vállalkozó lehet KATA-alany.
A következő kör kikerült a KATA-ból:

Egyéni cég
Bt., kkt.
Ügyvédi iroda
Egyéni ügyvéd, állatorvos, közjegyző, önálló bírósági végrehajtó, egyéni szabadalmi ügyvivő
2022. aug. 31-ig nem főállású kisadózók

Nem főfoglalkozású kizáró okok |

Heti 36 órás munkaviszony (összeszámítva)
Új Tbj. szerinti kiegészítő tevékenység
Külföldön biztosított (uniós/kétoldalú egyezmény alapján)
2011.12.31-én rokkantsági/baleseti rokkantsági nyugdíjas, Mmtv. szerinti ellátásban részesülő
Más vállalkozásban nem kiegészítő tevékenységet folytató társas vállalkozó
Nem Evectv. szerinti egyéni vállalkozó
Nevelőszülői foglalkoztatási jogviszony
Köznevelési/szakképző/felsőoktatási intézményben nappali tanulmányok (25 éves korig, szüneteltetés is)

Tételes adó mértéke | Új Katv. 7.§ (1): havi 50 000 Ft tételes adó.
Biztosítotti jogállás | Új Katv. 9.§ (1): a kisadózó e jogállásának időtartama alatt biztosítottnak minősül, minden Tbj. és FIt. szerinti ellátásra jogosult.
Megszűnt lehetőségek |

Mellékállású/kiegészítő tevékenységű KATA-alanyiság megszűnt
25 ezer Ft tételes adó fizetésének lehetősége megszűnt
Emelt összegű (75 ezer Ft) tételes adó megszűnt

2022.09.01-től csak főfoglalkozású egyéni vállalkozó lehet KATA-alany.
Mellékállású/kiegészítő tevékenységű KATA megszűnt.
Havi tételes adó: 50 000 Ft.
Kisadózó jogállás alatt teljes biztosítotti jogviszony, minden ellátásra jogosultság.

19. A mezőgazdasági őstermelők szolgálati ideje

1997. január 1. – 2006. december 31. | A mezőgazdasági őstermelők nem voltak biztosítottak, nem terhelte őket járulékfizetési kötelezettség.
Szolgálati időt csak külön megállapodás és járulékfizetés vállalása esetén szerezhettek.
2007. január 1. – 2007. december 31. | A kötelező társadalombiztosítás kiterjesztésre került a mezőgazdasági őstermelőkre is.
Biztosítottnak minősültek, kivételek:

közös őstermelői igazolvánnyal rendelkező kiskorúak,
egyéb jogcímen biztosítottak,
saját jogú nyugdíjasok,
özvegyi nyugdíjban részesülők, akik betöltötték a nyugdíjkorhatárt.

2008. január 1. – 2020. december 31. | Biztosítottnak minősülés feltétele: a reá irányadó nyugdíjkorhatárig legalább 20 év szolgálati idő megszerzésének lehetősége.
Ha ez nem teljesült, szolgálati idő nem ismerhető el, még járulékfizetés esetén sem.
2021. január 1. – | Az őstermelő akkor is biztosított, ha már nem szerezhet legalább 20 év szolgálati időt.
2020. december 31-ét követően a szolgálati idő feltétel vizsgálata nélkül biztosított, kivételek:

családi gazdaság kiskorú tagja,
egyéb jogcímen biztosított (kivéve Tbj. 6. § (1) f) és (2) bekezdés),
saját jogú nyugdíjas,
özvegyi nyugdíjas, aki betöltötte a nyugdíjkorhatárt.

A biztosítási kötelezettség időtartama az őstermelői igazolványban vagy családi gazdaság nyilvántartásban szereplő időpontokhoz kötött.
Bevallás hiányában szolgálati idő nem ismerhető el.
Az őstermelői igazolvány kiadásának, érvényesítésének, érvényességének szabályai többször módosultak (2013. december 31., 2014. január 1., 2015. december 31., 2016. január 1., 2020. június 17.).
Az értékesítési betétlap az adóév első napjától vagy a kiállítás napjától volt hatályos, a kiállítás időpontjától függően.
2020. június 17-ét követően megszűnt az értékesítési betétlap időtartamának érvényességére vonatkozó időbeli korlátozás.
Az adóhatóság (NAV) igazolása nem minden esetben jelent szolgálati idő elismerést, a feltételek vizsgálata szükséges.
Ellentmondó adatok esetén a NAV-ot célszerű megkeresni.

19.1. A 2007. január 1-jétől 2011. december 31-ig terjedő időszak elismerése

2007. január 1. – 2011. december 31. | Ha az őstermelő a régi Tbj. szerint biztosítottnak minősült, az adott év szolgálati időként elismerhető:

Ha az őstermelői igazolvány érvényesítése adott év március 20.-ig megtörtént, az egész év figyelembe vehető.
Március 20. utáni érvényesítés esetén csak az érvényesítés napjától vehető figyelembe szolgálati idő.

2007. január 1. – 2009. december 31.: Szolgálati idő csak akkor ismerhető el, ha az adatszolgáltatás teljesült vagy utólag pótolták (NYENYI lap, akár 0 Ft-ot igazolva is).
2010. január 1. – 2011. december 31.: Arányos szolgálati idő csak a 0 Ft nyugdíjjárulék-alapot igazoló NAV adatszolgáltatás alapján ismerhető el.

Bevétel hiányában is elismerhető szolgálati idő, ha az igazolvány érvényesítése és adatszolgáltatás megtörtént.
Jogosultsági időként elismerhető szolgálati idő a nők kedvezményes öregségi nyugdíjánál is figyelembe vehető.
2007-re járulékfizetés nélkül is szerezhető szolgálati idő mind a jogosultság, mind a mérték szempontjából.
2007. december 31. után már csak arányos szolgálati idő számítás alkalmazható, kereset hiányában a mérték szempontjából nem szerezhető szolgálati idő.

19.2. A 2011. december 31-ét követő időszak elismerése

2012. január 1. – | A Tny. 37. § (2) bekezdésének hatályba lépésétől a mezőgazdasági őstermelő csak akkor szerez szolgálati időt, ha nyugdíjjárulékot is fizet.
Járulékfizetés hiányában sem a jogosultsághoz, sem a nyugdíj mértékéhez figyelembe vehető szolgálati idő nem ismerhető el.

2012. január 1.-től szolgálati idő csak nyugdíjjárulék-fizetés esetén szerezhető.
Járulék alapot képező jövedelem hiányában szolgálati idő nem ismerhető el.

19.3. Az értékesítési betétlap érvényesítésére vonatkozó szabályozás 2020-ban

2020. év | A Gazdaságvédelmi Akcióterv keretében a veszélyhelyzet ideje alatt a 122/2020. (IV. 16.) Korm. rendelet 3.§ alapján az értékesítési betétlap akkor is az adóév első napjától volt hatályos, ha azt az őstermelő a veszélyhelyzet megszűnését követő 30 napon belül kérelmezte.
A 180/2020. (V. 4.) Korm. rendelet 7/A.§ szerint, ha az ideiglenes igazolványt 2020. május 31. után állították ki, az 2020. december 31-ig igazolta az őstermelői tevékenységet és az adózási jogosultságot.
A 122/2020. (IV. 16.) és a 436/2015. (XII. 28.) Korm. rendelet 2020. június 18-tól hatályos rendelkezései szerint:

Az őstermelői igazolvány akkor is 2020. január 1.-től 2020. december 31.-ig hatályos, ha annak kiállítására 2020. május 31. után került sor.
Az igazolvány a teljes adóévre érvényes, ha az értékesítési betétlap 2020. március 20.-át követően került érvényesítésre.

2020-ban a veszélyhelyzet miatt rugalmasabbá vált az értékesítési betétlap érvényesítésének időpontja.
Az ideiglenes igazolvány 2020. december 31-ig igazolta az őstermelői tevékenységet, ha 2020. május 31. után állították ki.
Az őstermelői igazolvány és az értékesítési betétlap a teljes adóévre érvényes lehetett, még későbbi kiállítás vagy érvényesítés esetén is.

19.4. Az őstermelő járulékfizetésére vonatkozó szabályok

2020. június 30-ig | A járulékfizetési kötelezettséget a régi Tbj. 30/A. § határozta meg.
2020. július 1-jétől | A Tbj. 41. § szerint:

Általános szabály: a mezőgazdasági őstermelő (ideértve a kezdő őstermelőt is) a minimálbér 92%-a után fizeti a Tbj. 25. § (1) szerinti társadalombiztosítási járulékot.
Ha az előző évi bevétel nem haladja meg az Szja. tv. szerinti kistermelői értékhatárt, akkor az előző évi bevétel 15%-a után kell 18,5% társadalombiztosítási járulékot fizetni.
Magasabb járulékalap választható, erről az adóévre vonatkozóan kell nyilatkozni a tárgyév első negyedévi bevallásban.

Az őstermelők szolgálati idejének elismerése során főszabályként a NAV által közölt adatokat kell alapul venni.
Ha kétség merül fel a NAV adatok helytállóságát illetően, célszerű az ellenőri szakterület eljárását kezdeményezni.

19.5. mezőgazdasági őstermelő járuléktartozása

2012. január 1. – | A Tny. 38. § (2) bekezdés d) pontja szerint mezőgazdasági őstermelő nyugdíjjárulék-tartozása esetén a biztosítási idő szolgálati időként nem ismerhető el.
2011. december 31. után indult eljárásokban vizsgálni kell a nyugdíjjárulék, illetve 2020. július 1.-től a társadalombiztosítási járulék megfizetését.
Járuléktartozás esetén a biztosítási idő nem számít szolgálati időnek.

Járuléktartozás esetén a szolgálati idő vizsgálata az egyéni és társas vállalkozókra vonatkozó, 8. pontban részletezett eljárás szerint történik.

20. Az arányosan elismerhető szolgálati idő

Feltétel | Ha a nyugdíjjárulék-alapot képező kereset/jövedelem nem éri el a minimálbér összegét, az 1996. december 31-ét követően szerzett biztosítási időnek csak arányos része vehető figyelembe a nyugdíj összegének kiszámításához.
Számítás módja | A szolgálati időt a nyugdíjjárulék alapját képező kereset és a mindenkori minimálbér arányában kell meghatározni.
Arányos szolgálati idő = (nyugdíjjárulék-alapot képező kereset / minimálbér) × naptári napok száma.
Kerekítés mindig felfelé, csak a végső eredménynél.
Jogviszonyok | Arányos szolgálati idő vizsgálata az alábbi jogviszonyoknál:

munkaviszony,
szövetkezeti tagság személyes közreműködéssel,
díjazás ellenében munkavégzésre irányuló egyéb jogviszony (pl. megbízás, választott tisztségviselő),
egyéni vállalkozó (1998.01.01–2003.12.31),
társas vállalkozó (1998.01.01–2003.12.31),
mezőgazdasági őstermelői jogviszony,
főállású kisadózó,
kisadózó (2022.09.01-től).

Különös szabályok | A Tny. 39. §-át a mezőgazdasági őstermelőként biztosítottak 2007. december 31. után szerzett szolgálati idejére kell alkalmazni.
Őstermelőknél a biztosítási jogviszony fennállásának nem feltétele a minimálbér 30%-át elérő jövedelem.
2012. január 1. előtt járulékalapot képező jövedelem hiányában is fennállhatott a jogviszony, de arányos szolgálati idő napjainak száma nulla.
2011. december 31. után járulékfizetés nélkül már nem ismerhető el szolgálati idő.

Az arányos szolgálati idő vizsgálata szükséges, ha a kereset/jövedelem kevesebb, mint a minimálbér.
Jogviszony típusok: munkaviszony, szövetkezeti tagság, egyéni/társas vállalkozó, őstermelő, kisadózó.
Az arányos szolgálati idő számításánál a rendszeres és nem rendszeres jövedelmeket is figyelembe kell venni.
Minimálbér változásait, részmunkaidőt, szünetelő jogviszonyokat, kieső napokat figyelembe kell venni.
Adattisztázás szükséges, ha a jövedelem jelentősen elmarad a minimálbértől teljes munkaidő esetén.
Kerekítés mindig felfelé, csak a végső eredménynél.

20.1. Az arányos szolgálati idő számításának menete

20.1.1. Folyamatos biztosítás, minden napra járulékköteles jövedelem |

Össze kell adni az időszak nyugdíjjárulék-köteles kereseteit.
Az így kapott jövedelmet össze kell hasonlítani az időszakra érvényes minimálbérrel:

Teljes év: jövedelem vs. éves minimálbér (havi minimálbér × 12).
Nem teljes év: jövedelem vs. időarányos minimálbér (egész hónap × havi minimálbér + tört hónap napjai × minimálbér/30).

Ha a jövedelem eléri vagy meghaladja a minimálbért, nincs arányosítás.
Ha kevesebb, arányos szolgálati időt kell számolni:
Arányos napok = (tényleges jövedelem / bruttó minimálbér) × időszak napjainak száma.
Az eredményt mindig felfelé kell kerekíteni.
Bizonyos kereset nélküli időszakok (pl. táppénz, GYED, katonai szolgálat, igazolt távollét 2020.06.30-ig) szolgálati időnek minősülnek, napjaikat hozzá kell adni az arányos napokhoz.
Biztosítási jogviszony szünetelése (pl. fizetés nélküli szabadság, igazolatlan hiányzás, szabadságvesztés) napjait nem kell hozzáadni.

20.1.2. Hiányzó járulékköteles jövedelem vagy szünetelő biztosítás |

A vizsgált időszak napjaiból ki kell vonni a szünetelő biztosítás vagy kereset nélküli napokat.
Kiszámítandó a maradék napokra eső minimálbér (egész hónap × havi minimálbér + tört hónap napjai × minimálbér/30).
Arányos napok = (teljes bruttó jövedelem / időszakra számított minimálbér) × maradék napok száma.
A kereset nélküli, de szolgálati időnek minősülő napokat hozzá kell adni az arányos napokhoz.
A biztosítás szünetelése miatt kieső napokat nem kell hozzáadni.

Az arányos szolgálati idő számításánál mindig felfelé kell kerekíteni.
Kereset nélküli, de szolgálati időnek minősülő időszakok: táppénz, GYED, katonai szolgálat, igazolt távollét (2020.06.30-ig).
Biztosítás szünetelése miatt kieső napok: pénzbeli ellátás nélküli keresőképtelenség, igazolatlan hiányzás, fizetés nélküli szabadság, munkavégzési kötelezettség alóli mentesítés, előzetes letartóztatás, szabadságvesztés, kisadózó adófizetés alóli mentesülés időtartama.
Az arányos szolgálati idő kiszámításának részletes szabályait a jegyzet tartalmazza.

20.2. Járulékfizetési alsó határ

2020. július 1-jétől | A Tbj. 27. § (2) bekezdése bevezette a járulékfizetési alsó határt a foglalkoztatási jogviszonyokra.
Kivétel: nappali képzésben résztvevők, GYES, GYED, GYOD, GYET, ápolási díj, örökbefogadói díjban részesülők (Tbj. 27. § (3)).
Ha a havijárulékalapot képező jövedelem a minimálbér 30%-ánál kevesebb, a foglalkoztató köteles a járulékot kiegészíteni az alsó határig, és azt bevallani, befizetni.
2020. szeptember 1-jétől | A járulékfizetési alsó határ alapján az arányos szolgálati idő nem lehet kevesebb, mint:

2020.09.01–2020.12.31: 37 nap
2021-től teljes év esetén: 110 nap

Az arányos szolgálati idő napjainak száma: minimálbér 30%-a és a minimálbér hányadosával megszorzott naptári napok száma.

Ha a járulékalap kevesebb, mint a minimálbér 30%-a, a foglalkoztató köteles kiegészíteni a járulékot az alsó határig.
Az arányos szolgálati idő minimuma: 2020.09.01–12.31 között 37 nap, 2021-től évente 110 nap.
Kivételi kör: nappali képzés, gyermekgondozási ellátások, ápolási díj, örökbefogadói díj.

20.3. Átfedő jogviszonyok - 4 számítási mód

Átfedő jogviszonyok esetei |

Tny. 39. § szerinti jogviszony mellett teljes szolgálati időt eredményező jogviszony is fennáll a teljes időtartamra.
Tny. 39. § szerinti jogviszony mellett részidőre teljes szolgálati időt eredményező jogviszony is fennáll.
Két Tny. 39. § szerinti jogviszony áll fenn párhuzamosan.
Két Tny. 39. § szerinti jogviszony időtartamuk egy részében párhuzamosan áll fenn.

Számítási szabályok |

1. eset: nincs arányosítás, teljes időtartam elismerhető.
2. eset: az arányos jogviszony intervallumát és jövedelmet meg kell bontani, a teljes szolgálati időt eredményező időszakra nincs arányosítás.
3-4. eset: párhuzamos jövedelmeket össze kell adni, ha nem érik el a minimálbért, arányosítás szükséges.

Bizonyos ellátások (munkanélküli, gyermekgondozási, ápolási díj, prémiumévek, rehabilitációs ellátás stb.) teljes egészében szolgálati időnek számítanak, ezekkel párhuzamos jogviszonyoknál nincs arányosítás.
Átfedő időszakoknál a kereset nélküli és szünetelő időszakokat is vizsgálni kell.
Ha a kezdő és befejező időpont megegyezik, a párhuzamos jövedelmeket össze kell adni, és a minimálbérhez viszonyítani.
Ha van kereset nélküli nap, azt ki kell vonni, majd a végén hozzáadni az arányos napokhoz.
Időszakok megbontása szükséges, ha az átfedés nem teljes.

20.3.1. Példák

2019-ben részmunkaidő, 88 nap táppénz: 365 nap jogosultság, de csak 333 nap arányos szolgálati idő.
2017-ben megbízási szerződés, 80 000 Ft/hó, 168 nap jogosultság, de csak 106 nap arányos szolgálati idő.
2017-ben két részmunkaidős jogviszony, összesen 1 150 000 Ft kereset, 365 nap jogosultság, de csak 275 nap arányos szolgálati idő.

20.4. mezőgazdasági őstermelő arányos szolgálati idejének kiszámítása

Fő szabály | Őstermelői jogviszony esetén is a járulék alapjául szolgáló jövedelmet kell figyelembe venni.
Kivétel: ha a Tny. 22. § (1) l) pontja alapján az őstermelő éves bevételének 6%-a képezi a nyugdíj alapjául szolgáló jövedelmet.
Ebben az esetben annak a bevételnek a 6%-a után kell a járulékalapot meghatározni, amely bevétel után az őstermelő a járulékot megfizette.
Számítás menete | Ha kizárólag őstermelőként szerzett jövedelmet, a járulékalapot képező jövedelmet össze kell hasonlítani az időszak minimálbérével, és szükség esetén arányos számítást kell végezni.
Példa 1 |

2007: 220 000 Ft (teljes szolgálati idő, arányosítás nem kell)
2008: 450 000 Ft (minimálbér: 828 000 Ft) → (450 000 / 828 000) × 366 = 199 nap
2009: 620 000 Ft (minimálbér: 858 000 Ft) → (620 000 / 858 000) × 365 = 264 nap
Összesen: 3 év jogosultság, de csak 2 év 65 nap arányos szolgálati idő a nyugdíj mértékéhez.

Példa 2 |

2015: őstermelői jogviszony, nyugdíjjárulék alap: 900 000 Ft (minimálbér: 1 260 000 Ft)
Egyszerűsített foglalkoztatás: 2015.08.10–08.14. és 2015.08.31–09.04.
Őstermelői napok: 365 - 10 = 355 nap
Arányszám: 900 000 / 1 260 000 = 0,7143
Arányos napok: 0,7143 × 355 + 10 = 264 nap

Ha párhuzamosan nem arányos szolgálati időt keletkeztető jogviszony is fennáll, először az őstermelői arányszámot kell kiszámolni, majd a napokat szétosztani.
Az arányos szolgálati idő számításánál mindig a járulékalapot képező jövedelmet és a minimálbért kell összevetni.
Példák mutatják a teljes és arányos szolgálati idő közötti különbséget.

20.5. A főállású kisadózó, a kisadózó vállalkozó arányos szolgálati idejének számítása

Fő szabály | 2013. január 1-jétől a Tny. 39. § (2) szerint a főállású kisadózó arányos szolgálati idejét is arányosítani kell.
Ha a biztosítás kizárólag ezen jogviszony alapján áll fenn, az arányos szolgálati időt a Katv. 10. § (1) (régi), 2022.09.01-től Katv. 7. § (1) (új) szerinti összeg alapján kell számolni.
Emelt összegű tételes adó | 2014.01.01–2022.08.31 között választható volt havi 75 000 Ft tételes adó. Ha ezt fizette, arányosítás nem kellett, mert az ellátási alap meghaladta a minimálbért.
2022.01.01-től a magasabb összegű tételes adó alapján figyelembe vehető ellátási alap sem érte el a minimálbért, ezért arányosítás szükséges.
Arányosítási példák |

2013–2021: különböző években a tételes adó és a minimálbér aránya alapján kell számolni (pl. 2013: 303 nap, 2014: 293 nap, 2015: 283 nap, 2016: 269 nap, 2017: 258 nap, 2018: 250 nap, 2019: 236 nap, 2020: 218 nap, 2021: 161 nap).
2022.09.01-től csak főfoglalkozású egyéni vállalkozó lehet kata alany, magasabb összegű tételes adó megszűnt, arányosítás az 50 000 Ft tételes adó alapján.
2022: 66 nap, 2023: 108 nap (példák a minimálbérhez viszonyított arányos szolgálati időre).

Kedvezmények, mentesülések | A főállású kisadózó mentesül a tételes adó alól, ha teljes hónapban táppénz, GYED, GYES, GYOD, ápolási díj, stb. miatt nem dolgozik.
Az ilyen hónapokat nem kell figyelembe venni az arányosításnál.
Számítási szabályok | Az arányszámnál a számláló a tételes adónak megfelelő ellátási alap egész hónapokra, a nevező csak azon hónapok napjaira számolt minimálbér, amikor a tételes adót megfizették.
Jogviszonyonként külön kell számolni, az összeszámított arányos szolgálati idő nem lehet több, mint az érintett időszak naptári napjainak száma.

Ha a főállású kisadózó mellett más biztosítással járó jogviszony is fennáll, mindkét jogviszonyra külön kell arányosítani.
Az arányos szolgálati idő számításánál a tételes adóval fedezett hónapokat és a minimálbért kell összevetni.
Kedvezmények, mentesülések csak teljes hónapokra érvényesek.
Az összeszámított arányos szolgálati idő nem haladhatja meg a naptári napok számát.

20.6. Ekho-ból származó jövedelem figyelembe vétele az arányos szolgálati idő kiszámításánál

Fő szabály | Az Ekho tv. 3. § (1) szerint ekho-val teljesíthető a közterhek megfizetése, ha a magánszemély nem egyéni vállalkozóként szerez jövedelmet, amely után a közteherviselési kötelezettségek teljesítése az általános szabályok szerint történik, és a Tbj. szerint biztosított.
Az ekho egy speciális adózási forma, főként művészet, média, sport területén dolgozók számára.
Szolgálati idő | Az Ekho tv. 8. § b) szerint az ekho alapként figyelembe vett bevétel után a közterhek megfizetésével teljesül a Tbj. szerinti járulékfizetési kötelezettség, így a magánszemély nyugdíjbiztosítási ellátásra jogosult.
Az ekho szerinti közteherviselést választó személy a Tbj. szerinti jogviszonya alapján biztosított, de ekho-s közterhek teljesítésével nem szerez szolgálati időt, mert nincs járulékfizetési minimum.
Arányosítás | Ha az alapjogviszonyból származó jövedelem nem éri el a minimálbért, az arányos szolgálati idő számításánál az ekho-s jogviszonyból származó jövedelem is beszámítható:

2006–2007: ekho alap 50%-a
2008.01.01-től: ekho alap 61%-a

Ha a két jövedelem együttesen meghaladja a minimálbért, arányosítás nem szükséges.

Az ekho-s jövedelem csak arányosításnál vehető figyelembe, ha az alapjogviszonyból származó jövedelem nem éri el a minimálbért.
Ha a két jövedelem együttesen meghaladja a minimálbért, nincs szükség arányos szolgálati idő számítására.
Az ekho-s jövedelem figyelembe vehető hányada: 2006–2007: 50%, 2008-tól: 61%.

21. alkalmi munkavállalói könyvvel történő foglalkoztatás időtartamának szolgálati időként történő elismerése

1997. szeptember 1. – 2010. március 31. | Az alkalmi munkavállalói könyvvel történő foglalkoztatásra és a közterhek egyszerűsített befizetésére az 1997. évi LXXIV. törvény volt irányadó.
Alkalmi foglalkoztatásnak minősült, ha:

ugyanazzal a munkavállalóval naponta legfeljebb 5 egymást követő naptári napig,
egy hónapon belül legfeljebb 15 naptári napig,
egy éven belül legfeljebb 90 naptári napig létesítettek munkaviszonyt.

Egyidejűleg legfeljebb 5 egymást követő munkanapig lehetett alkalmi munkaviszonyt létesíteni.
Egy évben több munkáltatónál összesen 120 nap alkalmi munkaviszony volt lehetséges.
Csak alkalmi munkavállalói könyvvel rendelkező munkavállalóval lehetett ilyen jogviszonyt létesíteni.
A munkáltató a közteherjegy megvásárlásával teljesítette a járulék- és adófizetési kötelezettséget.
Szolgálati időként elismerhető minden olyan nap, amelyre a közteherjegyet megfizették.
A munkabér egy napra eső összege nem lehetett kevesebb az első jövedelemsáv alsó határánál, és nem lehetett több az utolsó jövedelemsáv felső határánál.

Szolgálati időként elismerhető minden nap, amelyre a közteherjegyet megfizették.
A munkabér napidíjának jogszabályi sávok között kellett lennie.
Jogszabály: 1997. évi LXXIV. törvény.

22. szolgálati idő elismerése egyszerűsített foglalkoztatás esetén

2010. április 1-jétől | Az egyszerűsített foglalkoztatás szabályait az Efo. tv. határozza meg.
2010.04.01–2010.07.31 között lehetőség volt:

természetes személy munkáltató által háztartási munkára,
kiemelkedően közhasznú szervezet által,
mezőgazdasági vagy idegenforgalmi idénymunkára,
alkalmi munkára.

A munkáltató a nettó munkabér 30%-ával megegyező közteher fizetésére volt kötelezett.
A munkavállaló nem minősült Tbj. szerinti biztosítottnak, de nyugellátásra jogosultságot szerzett, a nyugdíj alapja az egyszerűsített foglalkoztatásból származó jövedelem.
2020. április 1-jétől | Egyszerűsített foglalkoztatásra mezőgazdasági, turisztikai idénymunka vagy alkalmi munka esetén van lehetőség.

Mezőgazdasági/turisztikai idénymunka: max. 120 nap/év azonos felek között.
Alkalmi munka: max. 5 egymást követő nap, 15 nap/hó, 90 nap/év azonos felek között.

A munkavállaló továbbra sem minősül Tbj. szerinti biztosítottnak, de nyugellátásra jogosultságot szerez.

Az egyszerűsített foglalkoztatásból származó jövedelem a nyugdíj alapja.
Jogszabály: Efo. tv.
Biztosítotti státusz nem keletkezik, de szolgálati idő elismerhető.

22.1. A 2020-as évre vonatkozó eltérő szabályozás

2020. december 31-ig | Az átmeneti törvény 169. § alapján a növénytermesztési, erdőgazdálkodási, állattenyésztési, halászati, vadászati ágazatban végzett alkalmi és idénymunka esetén:

Éves időtartam: max. 180 nap (az Efo. tv. szerinti 120 nap helyett)
Havi időtartam: max. 20 nap (az Efo. tv. szerinti 15 nap helyett)

Ezek a kedvezmények csak a felsorolt ágazatokra és 2020-ra voltak érvényesek.

22.2. A 2022. július 1-jétől érvényes szabályok

2022. július 1-jétől | A veszélyhelyzet és extraprofit adókról szóló 197/2022. (VI. 14.) Korm. rendelet 10. §, illetve 2023.08.01-től az Efo. tv. 8. § (2) szerint:

Mezőgazdasági/turisztikai idénymunka: minden napra a minimálbér 0,5%-a/fő
Alkalmi munka: minden napra a minimálbér 1%-a/fő
Filmipari statiszta alkalmi munka: minden napra a minimálbér 3%-a/fő

A közteher mértékét minden esetben 100 forintra kerekítve kell meghatározni.

2020-ban a mezőgazdasági, erdőgazdálkodási, állattenyésztési, halászati, vadászati ágazatokban kedvezőbb időtartamok voltak érvényben.
2022. július 1-jétől a közteher mértéke a minimálbér százalékában van meghatározva, különböző munkatípusokra eltérő mértékekkel.
Jogszabályi hivatkozások: átmeneti törvény 169. §, 197/2022. (VI. 14.) Korm. rendelet, Efo. tv. 8. § (2).